顯示器四強 啟動大投資
2023-04-03
https://udn.com/news/story/7240/7073902
顯示器四強友達（2409）、群創、彩晶及元太今年資本支出規劃合計達673億元，為疫情爆發後、近四年新高，年增近7%，透露四大廠看多後市，超前部署迎接景氣復甦帶來的商機。 四強當中，今年資本支出絕對金額以友達350億元居冠，僅較去年的359.5億元略減2.6%；群創、彩晶及元太均加碼投入，群創估達225億元，比去年的210.5億元成長6.9%；彩晶為38億元，年增16.9%；元太估最高斥資60億元，較去年倍增，增幅傲視同業。 受到面板跌價影響，友達、群創2022年稅後淨損分別為211.01億元、279.9億元，均為近十年最差；彩晶稅後淨損25.17億元，下探近11年低點，三家面板廠去年積極調控產能利用率與現金流。 友達原訂去年資本支出為450億元，並準備於中科后里廠啟動興建第二座8.5代廠計畫，不料面板景氣急轉直下，友達二度調降資本支出目標至360億元之內，實際支出金額為359.5億元。 隨著近期面板報價止穩回升，友達對後市轉趨樂觀，董事會通過今年資本支出目標350億元，鎖定高階產能、新產品規劃布局、MicroLED新技術平台量產等投資，並將赴越南設立模組、後段整合廠，並參與再生能源合資公司等。 群創去年也深受面板景氣不佳影響，原訂資本支出目標260億元，最終實際支出僅210.5億元。隨著市況回穩，群創訂今年資本支出目標為225億元。 群創強調，今年仍會嚴格控管成本及費用，並持續優化產品組合及加強非面板應用領域技術，維持營運及財務狀況穩健。 彩晶原訂去年資本支出75億元，主要用於設備精細度提升及南科建新廠先期費用，考量景氣反轉，董事會決定暫停建廠計畫，去年實際資本支出僅32.5億元，今年目標提升至38億元。 元太是國內顯示器四強當中，去年營運最風光的廠商，主要受惠於電子書與電子貨架標籤銷售火熱。 元太去年度合併營收300.6億元，年增52.9%，攀上11年來新高；毛利率53.99%，年增10.29個百分點；稅後純益99.1億元，年增92.4%，每股純益8.69元，全年獲利、毛利率及每股純益同步攻頂。 元太近年持續擴產，2022年原訂資本支出50億元至60億元，但因考量原物料成本飆漲導致建廠成本大增而放緩投資腳步，去年實際資本支出僅31億元，隨著原物料價格陸續回檔，公司今年衝刺投資，預計資本支出最高達60億元，以因應擴充新產線、興建新竹廠新產辦大樓及觀音新廠資金需求。 群創 面板 元太